音樂噴泉與豪華天橋

音樂噴泉與豪華天橋
（專欄作家 古德明）

觀塘是香港貧家一大聚居地，但這些家庭最需要的，原來不是實際援助，而是一個夢幻音樂噴泉；元朗是香港郊區小鎮，但即使截斷其開曠環境，仍須建一座豪華大天橋。香港在朝派對公帑之予取予求，較諸大陸各級政府，實在毫無遜色。

觀塘音樂噴泉建築費要五千萬元，徒耗水、電之外，還要侵佔海濱花園草坪。這噴泉非建不可，因為觀塘區議會由在朝派把持。六月十一日，立法會民主派乘在朝派議員缺席者多，否決撥款興建，不料鄭月娥政府七月初就再請撥款：這回在朝派議員相約出席，保管所願得償。

元朗豪華天橋長不過五百四十公尺，建築費卻高達十七億元，十六倍於十年前荃灣興建的五百三十公尺天橋。建築、規劃、園境、測量、城市設計等五大專業學會質疑建築計劃，提出另一建築設計，可省八億元，但元朗區議會也是在朝派把持，於是原定設計絲毫更改不得，路政署還說十七億元一座橋是物超所值。

宋哲宗年間，蘇軾守錢塘，築堤西湖，修葺官署，大興土木。轉運司屬官陸傅認為「費財動眾，以營不急」，進言勸止。蘇軾很不高興，跟手下說：「小丐輒呶呶不已！」當時蘇軾政敵章惇為相，知陸傅與蘇軾不合，有心拔擢，召陸傅上朝。

哲宗一見，就恨恨說道：「蘇軾！」陸傅卻為蘇軾辯護，說興土木是濟貧黎：「是時歲凶，民飢，得食其力而免於死、徙者頗眾。臣所爭亦未得為盡是（我當時勸止並不完全合理）。」哲宗默然，但陸傅從此不得升遷（《家世舊聞》卷上）。蘇堤至今還為人樂道，其理至明。

新香港政府大事建設，則當然不為濟貧，實為濟在朝派諸君子，建設承辦商也多與諸君子關係萬縷千絲，所以各區小白象工程有如雨後春筍。

例如鰂魚涌區一個避雨亭，花了二十一萬元建築，築成兩個多月，就在市民「不能避雨，只能阻路」謗聲中拆去；葵芳一個「慶回歸」安全島，花了八十五萬元建築，墳起於通衢中央，同樣過不了兩個多月，就在居民「早晚見墳」罵聲中搗毀。

又灣仔一座金龍像，耗公帑三百萬元；深井一座巨鵝雕塑，前後共費公帑一百二十萬元。細民對這些「建設」既無權否決，就只能歎句「金龍惡俗不堪」，或笑句「巨鵝似鵝非鵝」。但笑罵由你笑罵，納稅人之慨我自慷之，其間自有官商利益存焉。

七月三日，房屋委員會一建築工地上，有承辦商建築工人左臂意外遭鋼筋洞穿，急送公立醫院求治，咬牙忍痛六小時，還是不得治理，最後獲承辦商轉送私營醫院，才馬上得做手術，拔出鋼筋。

請不要怪公立醫院：他們人力物力都嚴重不足，而且勢難大幅增加。畢竟新香港「建設」開支浩繁，各區小白象工程無非小焉者耳。不過，白象雖小，可以喻大，遠勝鄭月娥說千百遍「我心中只有公共利益，沒有既得利益」。

古德明
專欄作家

古德明

上一則
上一則
林鄭忠字舞誤港 (劉細良)

下一則
下一則
香港成新冷戰戰場 (戴耀廷)

屌你老母

基建億億聲民生零零星